%==================================================================
% Ini adalah halaman persembahan
%==================================================================

%% DILARANG EDIT BAGIAN INI
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{HALAMAN PERSEMBAHAN}
\begin{center}
    \textbf{\large HALAMAN PERSEMBAHAN}\\[3em]
\end{center}
%% DILARANG EDIT BAGIAN INI
Dengan segenap rasa syukur yang mendalam, penulis panjatkan puji dan syukur ke hadirat Allah SWT atas segala limpahan rahmat, hidayah, dan karunia-Nya yang tiada terhingga. Atas izin dan kehendak-Nya, tugas akhir ini akhirnya dapat terselesaikan. Pada kesempatan yang penuh makna ini, penulis mempersembahkan karya ini sebagai bentuk penghormatan, cinta, dan rasa terima kasih kepada:

%% Edit bagian ini sesuai kebutuhan
\begin{enumerate}
    \item Allah SWT, Zat Yang Maha Pengasih dan Maha Penyayang, atas setiap napas kehidupan, kekuatan, kesabaran, serta jalan yang tak pernah henti Engkau berikan. Tanpa ridha-Mu, langkah ini tidak akan pernah sampai sejauh ini.
    \item Kepada diri sendiri, terima kasih telah memilih untuk terus berjalan meski lelah, tetap bertahan meski nyaris menyerah. Terima kasih sudah menjadi kuat saat tidak ada yang menguatkan, sudah belajar berdiri di bahu sendiri, melangkah dengan keyakinan, dan tidak pernah berhenti berusaha. Terima kasih telah percaya bahwa setiap perjuangan ini layak untuk dijalani, dan setiap air mata yang jatuh adalah bagian dari proses tumbuh.
    \item Ayah dan Ibu tercinta penulis, terima kasih atas semua kasih sayang, doa yang tak pernah putus, dukungan yang begitu besar, dan segala pengorbanan yang tak akan pernah bisa terbalas dengan apa pun. Semua pencapaian ini tidak akan terwujud tanpa restu dan bimbingan dari kalian.
    \item Bapak Sepyan Purnama Kristanto, S.Kom., M.Kom dan Ibu Arum Andary Ratri, S.Si., M.Si terima kasih atas segala bimbingan, ilmu, dan kesabaran dalam mendampingi proses penyusunan tugas akhir ini. Setiap arahan dan nasihat dari Ibu sangat berarti dan akan selalu menjadi bekal di masa depan.
    \item Bapak Devit Suwardiyanto, S.Si., M.T dan Ibu Ruth Ema Febrita, S.Pd., M.Kom terima kasih atas kritik dan saran yang membangun, serta waktu yang telah Bapak luangkan untuk memberi masukan demi penyempurnaan tugas akhir ini.
    \item Ibu Dianni Yusuf, S.Kom., M.Kom yang selalu mendukung, memberikan arahan, dan memberikan hal yang terbaik kepada tim Datathon, serta Mohamad Aji Hermansyah, S.Kom. yang selalu menjadi Kakak mentor di lingkungan kampus.
    \item Almamater tercinta dan seluruh dosen TRPL, terima kasih atas segala ilmu, bimbingan, dan kesempatan yang diberikan selama masa perkuliahan. Serta teman-teman seperjuangan kelas E-TRPL Angkatan 2022 yang tidak bisa penulis sebutkan satu persatu, terima kasih atas semangat dan kebersamaan selama proses panjang ini
    \item Penulis juga menyampaikan terima kasih kepada Tim Datathon, Ravi Athallah Yuwono, Muhammad Ariq Alfarizi, Muhammad Elang Prakoso, Roy Hairul Anam, atas kerja sama, kebersamaan, serta semangat saling mendukung selama proses pembelajaran, diskusi, dan penyelesaian berbagai tantangan, yang turut memberikan pengalaman berharga dan memperkaya perjalanan akademik penulis.
\end{enumerate}


%% Edit bagian ini sesuai kebutuhan