%==================================================================
% Ini adalah kata pengantar
%==================================================================

%% DILARANG EDIT BAGIAN INI
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}
\begin{center}
    \textbf{\large KATA PENGANTAR}\\[3em]
\end{center}
%% DILARANG EDIT BAGIAN INI

%% Edit bagian ini sesuai kebutuhan
Puji syukur kehadirat Allah SWT atas berkat rahmat dan karunia-Nya, Tugas Akhir dalam rangka untuk memenuhi sebagian persyaratan untuk mendapatkan gelar Sarjana Terapan.

Tugas Akhir ini dapat diselesaikan tidak lepas dari bantuan dan kerjasama dengan pihak lain. Berkenaan dengan hal tersebut, penulis menyampaikan ucapan terima kasih kepada yang terhormat:

\begin{enumerate}
    \item Bapak {\direktur} selaku Direktur {\universitas}.
    \item Bapak {\dekan} selaku Ketua {\jurusan} {\universitas}.
    \item Bapak {\koorprodi} selaku Koordinator Program Studi {\prodi} {\universitas}.
    \item Bapak {\pembimbingsatu} selaku Dosen Pembimbing 1 yang telah banyak memberikan semangat, dorongan, dan bimbingan selama penyusunan Tugas Akhir ini.
    \item Ibu {\pembimbingdua} selaku Dosen Pembimbing 2 yang telah banyak memberikan semangat, dorongan, dan bimbingan selama penyusunan Tugas Akhir ini.
    \item Ibu {\pengujisatu} dan Bapak {\pengujidua} selaku Tim Penguji yang sudah memberikan koreksi perbaikan secara komprehensif terhadap Tugas Akhir ini.
    \item Bapak/Ibu dosen dan staff Program Studi {\prodi} yang telah memberikan ilmu dan bantuan selama masa perkuliahan.
    \item Orang tua penulis yang selalu mendoakan dan memberikan motivasi sehingga penulis dapat menyelesaikan laporan tugas akhir.
    \item Keluarga penulis tercinta yang selalu memberikan doa, dukungan, dan semangat.
    \item Teman-teman penulis yang telah memberikan bantuan, dukungan moral, dan motivasi selama penyusunan laporan ini.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa Laporan Tugas Akhir ini masih jauh dari kata sempurna, oleh karena itu, penulis mengharapkan kritik dan saran yang bersifat membangun untuk menyempurnakan laporan ini menjadi lebih baik. Semoga laporan ini dapat memberikan manfaat bagi pembaca dan pihak-pihak yang berkepentingan.
%% Edit bagian ini sesuai kebutuhan

%% DILARANG EDIT BAGIAN INI
\begin{flushright}
    Banyuwangi, \tglpengesahan \\[1.5cm]

    % \penulis
    Penulis
\end{flushright}
%% DILARANG EDIT BAGIAN INI